\chapter{Miner'ia de datos}
%http://chem-eng.utoronto.ca/~datamining/dmc/data_mining_map.htm
%---
\section{Clasificaci'on}
Las enormes cantidades de datos acumuladas en bases de datos pueden ser usadas para tomar decisiones. La clasificaci'on y la predicci'on son dos formas de an'alisis de datos que pueden usarse para extraer modelos que describen clases o predicen tendencias futuras de los datos. Mientras que la clasificaci'on predice etiquetas o variables categ'oricas, o valores discretos, los modelos predictivos lo hacen con funciones cont'inuas. Por ejemplo, un modelo de clasificaci'on puede construirse para categorizar si un pr'estamo bancario es seguro o riesgoso, mientras que un modelo de predicci'on puede construirse para predecir gastos de clientes potenciales en equipo de c'omputo dado su ingreso y ocupaci'on. \\

\textit{Regresi'on lineal}. En la regresi'on lineal, los datos se modelan usando una l'inea recta. La regresi'on lineal es la forma de regresi'on m'as simple. La regresi'on de dos variables modela una variable, $Y$, la variable de salida como funci'on lineal de otra variable aleatoria, $X$, el predictor, i.e., $Y = \alpha +  \beta X$

%\url{http://www.youtube.com/watch?v=ZGTBOhbahmY}\\
\begin{center}
\href{http://msenux.redwoods.edu/math/R/regression.php}{Regresi'on lineal en R.}
\end{center}
%\url{http://msenux.redwoods.edu/math/R/regression.php}\\
%\url{http://scc.stat.ucla.edu/page_attachments/0000/0139/reg_1.pdf}\\


%KNN \url{http://en.wikibooks.org/wiki/Data_Mining_Algorithms_In_R/Classification/kNN}\\
Clasificaci'on por retropropagaci'on. La retropropagaci'on es el algoritmo de aprendizaje de redes neuronales. El campo de las redes neuronales fue acu~nado por psic'ologos y neurobi'ologos. B'asicamente, una red neuronal es un conjunto de unidades de entrada/salida conectadas en el que cada conexi'on tiene un peso asociado. Durante la fase de aprendizaje, la red aprende ajustando los pesos de tal manera que sea capaz de predecir la clase correcta de los ejemplos de entrada.
\begin{center}
\href{http://cran.r-project.org/web/packages/nnet/index.html}{nnet: redes neuronales feed-forward}
\end{center}
%-----
\section{Agrupaci'on}
Al proceso de agrupar un conjunto de objetos f'isicos o abstractos en clases de objetos similares se le llama agrupaci'on (clustering).  Un cluster es una colecci'on de objetos que son parecidos a otro dentro del mismo cluster y son diferentes a otros en otros clusters. Un cluster puede ser tratado colectivamente como un grupo en muchas aplicaciones.

A diferencia de la clasificaci'on y predicci'on, que analizan objetos con un valor de clase, el agrupamiento analiza objetos que no tienen una clase conocida. En general, la clase no est'a presente por desconocerse. El agrupamiento puede usarse para generar tales etiquetas de clase. Los objetos son agrupados con base en el principio de maximizaci'on de similaridad intra-clase y minimizaci'on de la similaridad entre clases. Esto es, los clusters son formados de tal forma que dentro del cluster exista alta similaridad pero haya muy poco parecido con objetos de otros clusters. Cada cluster puede verse como una clase de objetos a partir de las cuales se pueden derivar reglas. El clustering puede facilitar la formaci'on de taxonom'ias, esto es, la organizaci'on de observaciones en una jerarqu'ia de clases.

\begin{center}
\href{http://wiki.math.yorku.ca/index.php/R:_Cluster_analysis}{Agrupaci'on en R.}
\end{center}

%-----
\section{Reglas de asociaci'on}

La construcci'on de reglas de asociaci'on encuentra asociaciones o relaciones de correlaci'on entre conjuntos de 'items. Con las cantidades masivas de datos que cont'inuamente son colectados y almacenados en bases de datos, muchas industrias se han interesado en el minado de reglas de asociaci'on. Por ejemplo, el descubrimiento de relaciones de asociaci'on interesantes entre grandes cantidades de transacciones registradas puede ser 'uti para el dise~no de cat'alogos, mercadeo-cruzado y otros procesos de toma de decisiones. El ejemplo t'ipico es el an'alisis de la canasta de mercado. Este proceso analiza los h'abitos de compra de los clientes al encontrar las asociaciones entre los distintos 'items que los clientes colocan en sus bolsas o canastas de compra. El descubrimiento de tales asociaciones puede ayudar a los comerciantes a desarrollar estrategias de mercado al conocer qu'e 'items son comprados al mismo tiempo. Por ejemplo, si los clientes compran leche, \textquestiondown qu'e probabilidad hay de que tambi'en compren pan y qu'e tipo de pan en la misma visita al supermercado? Tal informaci'on puede llevar a un incremento en las ventas al planear qu'e productos se colocar'an cerca en los anaqueles. As'i, colocar el pan y la leche en anaqueles cercanos favorecer'a las ventas de dichos art'iculos.

Apriori es el algoritmo para miner'ia de reglas de asociaci'on. En general, la miner'ia de reglas de asociaci'on puede verse como un proceso de dos pasos: 
1) Encontrar todos los conjuntos de 'items frecuentes: Por definici'on, cada conjunto ocurrir'a al menos tan frecuentemente como lo indique un conteo predeterminado de soporte m'inimo.

2) Generar reglas fuertes de asociaci'on de los conjuntos de datos frecuentes: Por definici'on, esas reglas deben satisfacer un m'inimo de soporte y confianza.

\begin{center}
\href{http://cran.r-project.org/web/packages/arules/index.html}{arules: Reglas de asociaci'on}
\end{center}
Un 'arbol de decisi'on es como un diagrama de flujo con estructura de 'arbol en el que cada nodo interno denota una prueba en un atributo. Cada rama representa la salida de una prueba, y los nodos hoja representan clases. Para clasificar un ejemplo desconocido, los valores de atributo se prueban contra el 'arbol. Se traza un camino desde la ra'iz hasta el nodo hoja que indica la clase. Los 'arboles de decisi'on pueden convertirse f'acilmente a reglas de clasificaci'on.
%---

\begin{center}
\href{http://cran.r-project.org/web/packages/rpart/index.html}{Particionamiento recursivo y 'arboles de regresi'on}\\

\href{http://cran.r-project.org/web/packages/tree/index.html}{Clasificaci'on y 'arboles de regresi'on}
\end{center}

%-----
\section{Selecci'on de atributos}
La selecci'on de atributos es una de las t'ecnicas m'as usadas en preprocesamiento de datos para miner'ia de datos. Elimina datos relevantes, redundantes o ruidosos y brinda aplicaci'on inmediata. La selecci'on de atributos ha sido un campo f'ertil de investigaci'on y desarrollo desde 1970 en reconocimiento de patrones, aprendizaje autom'atico, miner'ia de datos y ampliamente aplicada en categorizaci'on de textos, recuperaci'on de im'agenes, detecci'on de intrusis y an'alisis del genoma.
~\cite{Liu05towardintegrating}

Los conjuntos de datos para an'alisis pueden contener cientos de atributos, muchos de los cuales pueden ser irrelevantes o redundantes. Por ejemplo, si la tarea es clasificar clientes que son o no posibles compradores de un nuevo libro, cuando se registra una venta, los atributos del cliente tales como el n'umero de tel'efono puede ser irrelevante en contraste con atributos como la edad o las preferencias de lectura. Aunque un experto puede seleccionar atributos 'utiles, esto puede ser una tarea dif'icil y lenta. Descartar los atributos relevantes y conservar los irrelevantes puede causar confusi'on al algoritmo de miner'ia empleado lo que puede generar resultados de poca calidad. Adem'as, agregar atributos irrelevantes o redundantes puede hacer lento el proceso de miner'ia.

La selecci'on de atributos reduce el tama~no del conjunto de datos al eliminar atributos irelevantes o redundantes. La meta de la selecci'on de atributos es encontrar el conjunto m'inimo de atributos tales que la distribuci'on de probabilidad resultante de las clases sea tan cercana posible a la distribuci'on original obtenida con todos los atributos. Al reducir el n'umero de atributos se facilita tambi'en la interpretaci'on del modelo resultante.

Es com'un que antes de utilizar los algoritmos se realice un proceso de selecci'on de atributos.

Hacerl manual requiere de un profundo conocimiento del problema de aprendizaje y de lo que los atributos representan.

%---
\textbf{Beneficios}~\cite{Guyon03anintroduction}\\
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item Mejora del desempe~no predictivo.
\item Reducci'on de tiempo de entrenamiento/proceso.
\item Reducci'on de las necesidades de almacenamiento.
\item Facilitar la visualizaci'on de los datos y comprensi'on de los datos.
\end{itemize}

\subsection{Pasos}
Un proceso t'ipico de selecci'on de atributos consiste en cuatro pasos b'asicos~\ref{fig:cuatropasos}:
\begin{enumerate}
\item Generaci'on de sub-conjuntos. Subset generation is a search
procedure [48, 53] that produces candidate feature subsets for evaluation based on a certain search strategy. Es esencialmente un proceso de b'usqueda heur'istica con cada estado en el espacio de b'usqueda definiendo un sub-conjunto candidato para evaluaci'on. Este proceso est'a definido por dos aspectos: direcci'on de la b'usqueda (forward, backward, bi-direccional) y la estrategia de b'usqueda: completa, secuencial y random.

\item Evaluaci'on de sub-conjuntos. Each candidate subset is evaluated and compared with the previous best one according to a certain evaluation criterion. If the new subset turns out to be better, it replaces the previous
best subset. PUede categorizarse en dos grupos bas'andose en su dependencia de algoritmos. Criterio independiente:
\item Criterio de paro. Determina cu'ando el proceso de selecci'on debe parar. Algunos criterios frecuentes son: 1) b'usqueda completa, 2) se alcanza un l'imite que puede ser determinado por un n'umero de atributos o iteraciones, 3) no hay mejora en el sub-conjunto al agregar o eliminar un atributo, y  4) se selecciona un sub-conjunto suficientemente bueno. The process of subset generation and evaluation is repeated until a given stopping criterion is satisfied. 
\item Validaci'on de resultados. Then the selected best subset usually needs to be validated by prior knowledge or different tests via synthetic and/or real-world data sets.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=12cm]{theimg/pasosselatrib}
\caption[Pasos Selecci'on de atributos]{Pasos Selecci'on de atributos}
\label{fig:cuatropasos}
\end{figure}

\subsection{Categor'ias por criterio de evaluaci'on}
Caen dentro de las siguientes categor'ias:
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item Filtros. Hacer una evaluaci'on independiente con base en las caracter'isticas de los datos para evaluar al sub-conjunto. Operan independientemente del algoritmo de aprendizaje. Se les llama m'etodos de filtro porque el conjunto de atributos es filtrado para generar el subconjunto m'as prometedor antes de que el aprendizaje empiece. 

Filtrado. Ranking de atributos. No solamente permiten mejorar el desempe~no predictivo, los rankings pueden proporcionar informaci'on sobre el m'erito individual de cada atributo.

Algunas medidas de criterio independiente son las medidas de distancias, de informaci'on, de dependencia y de consistencia.

M'etodos de ranking:
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item Ganancia de informaci'on. Es uno de los m'as simples y r'apidos m'etodos de ranking y se usa a menudo en aplicaciones de categorizaci'on de texto. Si A es un atributo y C es la clase, las siguientes ecuaciones dan la entrop'ia de la clase antes y despu'es de observar el atributo.
\begin{equation}
H(C) = -\sum_{c \in C}p(c)log_2p(c)
\end{equation}

\begin{equation}
H(C|A) = - \sum_{a \in A}p(a)\sum_{c \in C}p(c|a)log_2p(c|a)
\end{equation}

La cantidad por la cual la entrop'ia de la clase decrece refleja la informaci'on adicional acerca de la clase que proporciona el atributo y se le llama ganancia de informaci'on. A cada atributo $A_i$ se le asigna un score con base en la ganancia de informaci'on entre 'el y la clase.

\begin{equation}
IG_i = H(C) - H(C|A_i)
\end{equation}

\begin{equation}
IG_i  = H(A_i) - H(A_i|C)
\end{equation}

\begin{equation}
IG_i = H(A_i) + H(C) -H(A_i,C)
\end{equation}

\item Relief. Es un esquema de rankeo de atributos. Funciona muestreando aleatoriamente una instancia y ubicar sus vecinos cercanos de la misma clase y de clase opuesta. Los valores de los atributos de los vecinos cercanos son comparados a la instancia muestreada y usada para actualizar los scores de relevancia para cada atributo. El proceso se repite para un n'umero determinado de instancias. La idea es que un atributo 'util pueda diferenciar entre instancias de clases distintas y tenga el mismo palor para instancias de la misma clase.

Se pueden tomar muestras aleatorias de instancias y buscar los vecinos con la misma clase (near-hit) clases distintas (near-miss). Si un near-hit tiene un valor de atributo diferente, entonces se considera irrelevante y su peso se decrementa. Por otra parte, si un near-miss tiene un valor de atributo diferente, el atributo se considera relevante y su peso se incrementa. Despu'es de repetir la operaci'on, se selecci'onan solamente los atributos con pesos positivos.

\item Componentes principales. Es una t'ecnica estad'istica que puede reducir la dimensionalidad como producto de una transformaci'on del espacio original de atributos y luego extraer sus eigenvectores. Los eigenvectores (componentes principales) definen una transformaci'on lineal del espacio original de atributos a un nuevo espacio en el cual los atributos no est'an correlacionados.
\end{itemize}

Filtrado. Subconjuntos.

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item CFS (Correlation-based Feature Selection). Es el primero de los m'etodos que eval'ua sub-conjuntos de atributos. Es una heur'istica de evaluaci'on de conjuntos que toma en cuenta la utilidad individual de los atributos para predecir la clase junto con el nivel de inter-correlaci'on entre ellos. La siguiente heur'istica asigna altos scores a sub-conuntos que contienen atributos que son altamente correlacionados con la clase y tienen baja inter-correlaci'on entre ellos. Los atributos redundantes son discriminados ya que est'an estrechamente correlacionados con uno m 'as atributos. Como los atributos se tratan de forma independiente, CFS no puede identificar atributos que interact'uan fuertemente. Despu'es de calcular una matriz de correlaci'on, CFS aplica una estrategia de b'usqueda para encontrar un buen conjunto de atributos. Se usa una b'usqueda forward-selection que produce una lista de atributos ranqueados de acuerdo a su contribuci'on de bondad del conjunto.

\item Consistency-based Subset Evaluation. Varios enfoques para selecci'on de sub-conjuntos de atributos usan la consistencia de clase como una m'etrica de evaluaci'on. Estos m'etodos buscan combinaciones de atributos cuyos valores dividan los datos en sub-conjuntos que contengan una clase mayoritaria. Generalmente la b'usqueda favorece sub-conjuntos peque~nos con alta consistencia de clase. Usa una b'usqueda forward selection se usa para producir una lista de atributos, rankeados de acuerdo a su contribuci'on total a la consistencia del conjunto de atributos~\cite{Hall:2003:BAS:951848.951906}.
\end{itemize}




\item{Envoltura} Evaluar los atributos usando la precisi'on de un algoritmo de aprendizaje. Se le conoce como m'etodo de envoltura porque el algoritmo est'a envuelto en el proceso de selecci'on. Se usa validaci'on cruzada para proporcionar un estimado de la precisi'on de un clasificador sobre datos nuevos. Se usa una b'usqueda forward selection para producir una lista de atributos, rankeados de acuerdo a su contribuci'on a la precisi'on. Los wrappers generalmente dan mejores resultados que los filtros pero a costa de un costo computacional alto.

Algoritmos como C4.5 pueden usarse para selecci'on de atributos. Se puede usar un 'arbol y el resultado usarlo en otro algoritmo de aprendizaje. Capaz que se comporta mejor que el 'arbol.
\end{itemize}


\subsection{Espacio de b'usqueda}
Muchos m'etodos de selecci'on de atributos involucran una b'usqueda en el espacio de atributos para los sub-conjuntos que tienen m'as probabilidad de predecir mejor la clase. La figuar muestra el espacio de b'usqueda para el ejemplo del clima. El n'umero de posibles sub-conjuntos atributos incrementa exponencialmente con el n'umero de atributos haciendo impr'actica una b'usqueda exhaustiva. Generalmente el espacio es buscado de forma greedy en una de dos direcciones: del top al bottom y del bottom al top. En cada estado se hace un cambio local al conjunto de atributos ya sea agregando o borrando un solo atributo. 

A la direcci'on hacia abajo, donde se empieza sin atributos y se agrega uno a uno, se le llama selecci'on hacia adelante (forward). La direcci'on hacia arriba, en la que se inicia con el conjunto completo y se van eliminando atributos uno a uno, se le llama eliminaci'on hacia atr'as (backward).

Los algoritmos greedy funcionan tomando decisiones que parecen las mejores en un momento dado, nunca se reconsidera.

En la selecci'on hacia adelante, cada atributo que no est'a en el conjunto actual, se agrega y el sub-conjunto resultante es evaluado usando por ejemplo, cross-validation. Esta evaluaci'on produce una medida num'erica esperada del desempe~no del sub-conjunto. El efecto de a~nadir cada atributo en turno es cuantificado por esa medida, el mejor sub-conjunto es escogido y el procedimiento contin'ua. Sin embargo, si no hay mejora al aagregar el atributo, la b'usqueda termina. Esta b'usqueda garantiza un sub-conjunto 'optimo local pero no un 'optimo global.

La eliminaci'on hacia atr'as opera de forma an'aloga. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=12cm]{theimg/espacioatribs}
\caption[Espacio de b'usqueda]{Espacio de b'usqueda}
\label{fig:busqueda}
\end{figure}

Existen esquemas de b'usqueda m'as sofisticados que hacen una b'usqueda bidireccional. Best-first termina cuando el desempe~no empieza a decaer pero mantiene una lista de todos los sub-conjuntos evaluados. Beam search es similar pero trunca la lista y solament contiene un n'umero fijo de candidatos.

%---

\begin{center}
\href{http://cran.r-project.org/web/packages/FSelector/index.html}{FSelector: Selecting attributes}\\

\href{http://cran.r-project.org/web/packages/caret/index.html}{Caret: librer'ias diversas}

\end{center}
%---
\section{Miner'ia de textos}
Una gran cantidad de la informaci'on disponible est'a almacenada en bases de datos de texto o de documentos. Este tipo de bases de datos est'an compuestas por documentos de diversas fuentes tales como art'iculos, libros, mensajes de correo y p'aginas Web entre otras.

Los datos almacenados en la mayor'ia de las bases de datos de texto se encuentran en forma semi-estructurada. Por ejemplo, un documento puede contener unos cuantos campos estructurados como por ejemplo, el t'itulo, autores, fechas de publicaci'on y categor'ia pero tambi'en contiene una gran cantidad de componentes no estructurados como por ejemplo, el resumen y los contenidos. Existen numerosos estudios en el modelado y la implementaci'on de datos semi-estructurados, adem'as, las t'ecnicas de recuperaci'on de informaci'on como los m'etodos de indexaci'on se han desarrollado para manejar documentos no estructurados. Las t'ecnicas tradicionales de recuperaci'on de informaci'on se vuelven inadecuadas debido a la enorme cantidad de informaci'on que d'ia a d'ia se incrementa. T'ipicamente, solamente una peque~na fracci'on de todos los documentos disponibles ser'a relevante a un usuario. Sin conocer lo que pueden contener los documentos, es dif'icil formular queries efectivos para analizar y extraer informaci'on 'util a partir de los datos. Los usuarios necesitan herramientas para comparar documentos, ordenarlos de acuerdo a su importancia o encontrar patrones y tendencias entre los m'ultiples documentos. Ante este panorama, la miner'ia de texto se ha vuelto popular y un t'opico fundamental en la miner'ia de datos.

\begin{center}
\href{http://cran.r-project.org/web/packages/tm/index.html}{tm: librer'ia de miner'ia de texto}
\end{center}

%-----
\section{Sistemas de recomendaci'on}
Una de las aplicaciones que actualmente est'an en creciente uso son los sistemas de recomendaci'on. Este tipo de sistemas en los que se generan recomendaciones personalizadas y se predicen los ratings tienen tambi'en mucho tiempo de existir. El primer sistema reportado es Information Lense, de 1987. Los sistemas de recomendaci'on aplican t'ecnicas estad'isticas y de descubrimiento de conocimiento para recomendar productos o servicios con base en datos registrados. Estos sistemas pueden clasificarse en dos grupos: 

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item Basados en contenido. Toma en cuenta los atributos del usuario y los 'items. Si a un usuario le gusta la comida china, le recomendar'a el 'item que coincida con esa preferencia. Ventaja: no importa que existan pocos usuarios para generar recomendaciones. Desventaja: poca novedad, tal vez sea muy preciso pero no favorece conocer otros productos o servicios. These approaches recommend items that are
similar in content to items the user has liked in the past, or matched to
attributes of the user.
\item Filtrado colaborativo. Recomienda los 'items con base en la similaridad entre usuarios y/o los 'items. Los 'items recomendados a un usuario son aquellos que prefieren usuarios similares.
\end{itemize}

Se mostrar'a un modelo basado en una matriz de preferencias. Se introduce el concepto de long-tail que explica la ventaja de los vendedores online sobre el resto.

En un sistema de recomendaci'on hay dos clases de entidades: usuarios e 'items. Los usuarios tienen preferencias por ciertos 'items, y esas preferencias se representan en los datos. Los datos se representan como una matriz de utilidad para cada par usuario-'item. El valor representa lo que se conoce sobre el grado de preferencia del usuario por ese 'item. Suponemos que la matriz es incompleta pues muchos ratings son desconocidos. 

Ejemplo de matriz de utilidad
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{c | c c c c c c c}
  & HP1 & HP2 & HP3 & TW & SW1 & SW2 & SW3\\ \hline
A & 4   &     &     & 5  & 1   &     &    \\
B & 5   & 5   & 4   &    &     &     &    \\
C &     &     &     & 2  & 4   & 5   &    \\
D &     & 3   &     &    &     &     & 3  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Matriz de utilidad}
\label{tab:example}
\end{table}

Una de las tareas de los sistemas de recomendaci'on es predecir lo desconocido en la matriz. 
El top-n

No necesariamente se tiene que predecir cada valor faltante. Solamente se necesita descubrir altunas entradas que probablemente sean altas y a veces ni sino solamente encontrar un sub-conjunto grande de aquellos con los ratings mayores.

En este tema, un fen'omeno importante es el long-tail. En el mundo real las tiendas solamente pueden mostrar al cliente una parte de la mercanc'ia pues por limitaciones f'isicas no las puede tener todas. Por el contrario, las tiendas en l'inea pueden mostrar todo. Ejemplos: librer'ias, peri'odicos. La recomendaci'on en el mundo f'isico es muy simple.  simple. Generalmente las librer'ias desplegar'an los libros m'as populares y el peri'odico publicará los art'iculos que cree que a sus lectores les gustar'an. En el primer caso, las ventas gobiernan las elecciones, en el segundo, el juicio editorial. 

La diferencia, viendo la gr'afica de long tail es que las tiendas f'isicas proporcionan solamente los 'items m'as populares, los que est'an a la izquierda. Las tiendas online proporcionan toda la cola adem'as de los 'items populares.

El fen'omeno de long-tail hace necesario a los negocios online, recomendar 'items a usuarios individuales. No es razonable esperar que los usuarios tengan que ver todos los 'items que pueden gustarles.

Ejemplo del efecto long-tail y un buen sistema de recomendaci'on: Touching the Void 1998 no se hab'ia vendido, apareci'o Into thin air, un libro parecido y Amazon empez'o a recomendarlo. Posteriormente Touching the void se hizo muy popular, por m'eritos propios.

Hay dos enfoques generales para obtener los valores sobre los 'items:
\begin{itemize}
\item Ratings expl'icitos. Se pide directamente.
\item Se infiere por el comportamiento. Si el usuario compra el producto, mira el video, se supone que le gust'o o al menos manifest'o inter'es en el art'iculo. En este caso los valores ser'ian 1 o 0.
\end{itemize}

\subsection{Filtrado colaborativo}
El filtrado colaborativo utiliza informaci'on de ratigs de 'items dados por usuarios como la base para predecir ratings y crear una lista de top-N recomendaciones para un usuario dado. Las dos tareas t'ipicas son predecir ratinga para todos los 'items y crear una lista de las mejores recomendaciones. Formalmente, predecir los ratings faltantes es calcular una fila completa de la matriz donde los ratings faltantes se calculan estim'andolos de otros datos.

Crear la lista top-N puede verse como un segundo paso, se toman los N 'items con los ratings m'as altos.

Generalmente tratamos con un gran n'umero de items con ratings desconocidos lo que hace muy costoso el c'alculo. T'ipicamente se dividen en dos grupos: 
\begin{itemize}
\item Basados en memoria. Usan la base de datos completa o una gran muestra para crear recomendaciones. El algoritmo principal es el basado en el usuario. La disventaja es la escalabilidad pues toda la base de datos tiene que ser procesada en l'inea.
\item Basados en el modelo. Usan la base de datos para aprender un modelo m'as compacto que se usar'a posteriormente para crear recomendaciones. Ejemplo: clusters de usuarios con preferencias similares.
\end{itemize}

Los algoritmos de filtrado colaborativo miden la similaridad de renglones y/o columnas de la matriz de utilidad. La distancia Jaccard es apropiada cuando la matriz sea solamente de 1s y blancos. La distancia del coseno funciona mejor para valores m'as generales. A menudo es 'util normalizar la matriz de utilidad restando el promedio, por rengl'on, por columna o ambos antes de medir la distancia coseno.

Los usuarios son parecidos si los vectores son cercanos de acuerdo a alguna distancia tal como Jaccard o el coseno. Recomendaciones para un usuario se hacen buscando a los usuarios m'as parecidos  y recomendando 'items que les gustar'iasn a ellos. Al proceso de identificar usuarios similares y recomendar lo que les gustar'ia se le llama filtrado colaborativo.

\subsection{Basado en el usuario}
Es un algoritmo basado en memoria que trata de imitar el comportamiento boca-a-boca. La suposici'on es que los usuarios con preferencias similares dar'an ratings similares. As'i, los ratings faltantes para un usuario pueden ser calculados encontrando primero a sus vecinos (k vecinos cercanos) y luego agregar los ratings de esos usuarios a la predicci'on.

La vecindad se define en t'erminos de similaridad entre usuarios, ya sea tomando un n'umero de vecinos o a todos los usuarios dentro de un umbral. Las medidas de similaridad m'as populares son el coeficiente de correlaci'on de Pearson y la similaridad del coseno. Recientemente se ha analizado que la correlaci'on de Spearman es la m'as indicada. Estas medidas de similaridad se definen entre dos usuarios $u_x$ y $u_y$ como:

$Sim_{pearson}(x,y) = \frac{\sum_{i\in I}(x_i \overline x)(y_i \overline y)}{(|I|-1)sd(x)sd(y)}$

$Sim_{cosine}(x,y) = \frac{x\cdot y}{\left \| x \right \|\left \| y \right \|'}$

Se obtienen los vecinos para el usuario activo. Una vez que son encontrados, se agregan en forma de rating al usuario activo. La forma m'as simple es el promedio de los ratings de los vecinos.

El top-N se obtiene al ordenar los 'items de acuerdo al valor del rating para el vecino activo.

El algoritmo puede mejorarse eliminando el bias del rating. Esto se hace normalizando los datos del rating antes. La normalizaci'on se usa para eliminar bias de usuarios que consistentemente usan bajos o altos ratings que otros usuarios. Un m'etodo popular es restar la media de todos los ratings en el rengl'on.

Los principales problemas del CF basado en el usuario es que se tiene que tener la base de datos en memoria y que el c'alculo de similaridad es costoso.

\subsection{Basado en el 'item}
Es un enfoque basado en el modelo que genera recomendaciones basadas en las relaciones entre 'items inferidas de la matriz de ratings. La suposici'on detr'as de este enfoque es que los usuarios prefieren 'items que sean similares a otros 'items que les gusten.

El paso de la construcci'on del modelo consiste en calcular una matriz de similaridad conteniendo todas las similaridades 'item-'item usando una medida. Las medidas populares son las mismas. Para reducir el modelo, para cada 'item solamente una lista de los k 'items m'as parecidos y valores de similaridad se guardan. Los k 'items m'as parecidos al 'item i son los vecinos del 'item.  Esto mejora el rendimiento pero se sacrifica calidad en la recomendaci'on. 

Para hacer una recomendaci'on basada en el modelo se usan las similaridades para calcular una suma pesada de ratings del usuario para 'items relacionados.

Es m'as eficiente que el basado en usuario ya que el modelo es reducido y puede ser pre-calculado. Se aplica con 'exito en sistemas de recomendaci'on grandes como Amazon.

%-----------------------------------------------------------

